\chapter{1	Introduction }

\section{Motivation}
Roboter werden zukünftig eine Schlüsselrolle in zahlreichen Anwendungsfeldern einnehmen. Be-reits heute steigt der Einsatz von Robotersystemen in der industriellen Produktion kontinuierlich an, da diese insbesondere monotone, einfache und repetitive Aufgaben effizient und zuverlässig übernehmen können. Trotz der teilweisen sehr hohen Anschaffungskosten, investieren immer mehr Unternehmen in die Integration von Roboter in Ihre Produktionslinien. 
Die Vorteile liegen dabei vor allem in der hohen Verfügbarkeit und Planbarkeit: Nach der Inbe-triebnahme fallen nur noch geringe laufende Betriebskosten an, die sich primär auf Energiever-brauch in From von Strom- und Wartungskosten beschränken. Darüber hinaus können Roboter unabhängig von der Arbeitszeit 24h, 7 Tage die Woche betrieben werden und liefern eine gleich-bleibende Qualität. Dies ermöglicht eine hohe Prozessstabilität sowie eine signifikante Steigerung der Produktivität. Im Gegensatz zu menschlichen Arbeitskräften, werden Roboter nicht krank, nehmen nicht an einen Gewerkschaftsstreik teil und es müssen auch keine Sonderzahlungen in Form von Nacht-, Wochenend- und Feiertagszuschlägen geleistet werden.
Grundsätzlich lassen sich Robotersysteme hinsichtlich ihrer Programmierung in zwei Kategorien einteilen. In der industriellen Praxis dominieren derzeit statisch programmierte Roboter, die für klar definierte Aufgaben in strukturierten Umgebungen eingesetzt werden. Sie haben feste Bewe-gungsabläufe und können sich nur in geringem Maße mithilfe integrierter intelligenter Sensoren an ihre Umgebung bzw. an die jeweilige Aufgabe anpassen. Solche Systeme sind besonders effi-zient in standardisierten Produktionsprozessen, stoßen jedoch an ihre Grenzen, sobald sich die Umgebung oder die Anforderungen ändern.
Im Gegensatz dazu gewinnen intelligente Robotersysteme zunehmend an Bedeutung. Diese sind in der Lage, auf Veränderungen in ihrer Umgebung zu reagieren und ihr Verhalten adaptiv anzu-passen. Insbesondere durch den Einsatz von Künstlicher Intelligenz eröffnen sich neue Möglich-keiten, komplexe und unstrukturierte Aufgaben zu bewältigen. 
Zentrale Herausforderungen bestehen jedoch hierdabei in der robusten Ausführung vielfältiger Szenarien sowie in der Fähigkeit, auf neue Objekte, Umgebungen und Aufgaben zu generalisieren. Die heute eingesetzten intelligenten Robotersysteme, bzw. deren zugrunde liegenden KI-Modelle sind oftmals stark auf ihre jeweilige Aufgabe und die Zielumgebung spezialisiert, bzw. trainiert worden.
Aufgaben, die nicht im Trainingsdatensatz enthalten sind, können häufig nicht zuverlässig ausge-führt werden. Ebenso treten Probleme auf, wenn gelernte Aufgaben in grundlegend verschiedenen Umgebungen ausgeführt werden sollen. Der Grund hierfür liegt in der Art und Weise, wie die zugrunde liegenden KI-Modelle trainiert werden: Die Trainingsdaten sind in der Regel stark auf eine spezifische Aufgabe und Umgebung zugeschnitten. Eine Erhöhung der Datenvielfalt führt dabei häufig zu einem Zielkonflikt, da sie mit einer geringeren Genauigkeit bei der Ausführung einzelner Aufgaben einhergehen kann. 
Selbst wenn man ein großes generalisierendes Roboter KI-Modell entwickeln möchte, stellt der Mangel an geeigneten und vielfältigen Roboter-Trainingsdaten ein gravierendes Problem dar.
Klassische, aufgabenspezifische Trainingsansätze stoßen hierbei aufgrund mangelnder Skalierbar-keit und Flexibilität an ihre Grenzen. Aktuelle Forschungsansätze verfolgen daher das Ziel, Robo-tern ein visuelles und semantisches Aufgabenverständnis zu vermitteln, sodass sie Handlungen aus hochdimensionalen Eingaben wie Videos oder Bildern ableiten können. Dadurch können neue Datenquellen für das Training des Roboters herangezogen werden. Mit einem visuellen und se-mantischen Verständnis können beispielsweise (menschliche) Videos von YouTube im Training verwendet werden. Diese beinhalten viele verschiedene Handlungen und Ausführungsformen ver-schiedenster Aufgaben, die ein generalisierendes Roboter KI-Modell brauchen würde. Imitation Learning ist ein vielversprechender Ansatz in diesem Kontext, der in dieser Arbeit genauer unter-sucht wird.
Beim Imitation Learning geht es darum, den Roboter seine Aufgabe mithilfe eines (menschlichen) Demonstrationsvideos beizubringen (z.B. das Stapeln von Würfeln, oder das Greifen von Objek-ten). Beim traditionellen Ansatz muss ein Roboter auf die jeweilige Aufgabe mit viel Aufwand bzw. mit vielen Roboter trajectory Datensätzen trainiert werden.

\section{Project Goal}
Ziel dieser Arbeit ist es eine Einführung in das Thema Robotic mit Imitation Learning zu liefern. Die Arbeit gliedert sich in zwei Teile. 
Dabei werden zuerst die Grundlagen der Robotik erläutert und anschließend technisch in das Thema Intelligente Robotik mit dem Fokus Imitation Learning eingeführt. Abgerundet wird der erste Teil mit einem Literaturüberblick, über ausgewählte Imitation Learning Ansätze, die dort näher untersucht werden.
Im zweiten Teil dieser Arbeit wird ein Open-Source Imitation Learning Modell experimentell auf einen realen Roboterarm implementiert. Die Erstmalige Inbetriebnahme des Roboters und das Setup, wie ein KI-Modell zur Ausführung auf den Roboter gebracht werden kann, gehört auch dazu. Ziel ist es, den Roboter zu befähigen, einfache Manipulationsaufgaben, beispielsweise das Stapeln von Würfeln, allein auf Basis menschlicher Demonstrationsvideos zu erlernen und auszu-führen. Die Leistungsfähigkeit des vorgeschlagenen Ansatzes wird anschließend experimentell auf dem realen Robotersystem untersucht und evaluiert.



Beim Imitation Learning geht es darum, den Roboter seine Aufgabe mithilfe eines (menschlichen) Demonstrationsvideos beizubringen (z.B. das Stapeln von Würfeln, oder das Greifen von Objek-ten). Beim traditionellen Ansatz muss ein Roboter auf die jeweilige Aufgabe mit viel Aufwand bzw. mit vielen Roboter trajectory Datensätzen trainiert werden.
Beim Imitation Learning geht es darum, den Roboter seine Aufgabe mithilfe eines (menschlichen) Demonstrationsvideos beizubringen. Dabei nimmt eine Kamera ein Video von der jeweiligen Person auf, die eine bestimmte Aufgabe ausübt. Anschließend wird dem Roboter-KI-Modell das Demonstrationsvideo der Aufgabe gezeigt, welches wiederum den Roboter entsprechend steuert, um die jeweilige Aufgabe in seiner Umgebung auszuführen.
\section{Research Focus – Imitation Learning}
